\section{awk Grundlagen}
\frame{
  \frametitle{awk: Einleitung}
	\begin{itemize}
	\item awk ist eine Programmiersprache, die auf strukturierte Textdateien spezialisiert ist
	\item Der Name awk setzt sich aus den Initialen der Erfinder zusammen:\\
	Alfred V. Aho, Peter J. Weinberger und Brian W. Kernighan
	\end{itemize}
}

\subsection{Struktur}
\frame{
  \frametitle{Struktur eines awk-Programmes}
	\begin{itemize}
	\item Ein awk-Programm besteht aus Funktionsblöcken, deren Ausf"uhrung von einer Bedingung abh"angen kann
	\item Die Bedingungen werden in regulären Ausdrücken angegeben
	\end{itemize}
	\begin{block}{}
	BEGIN\\
	Funktionsblöcke\\
	END
	\end{block}
}

\subsection{Quelltext}
\frame{
  \frametitle{Struktur eines awk-Quelltextes}
	\begin{block}{}
	\#!/usr/bin/awk -f\\
	BEGIN \{ \\
	...\\
	\}\\
	/.../ \{\\
	\}\\
	END \{\\
	...\\
	\}
	\end{block}
}


\subsection{Das Wichtigste}
\frame{
  \frametitle{Das Wichtigste}
	\begin{itemize}
	\item Der Begin- und Endblock sind zur Initialisierung bzw. Auswertung des Skriptes
	\item Die Dateien, die von einem awk-Skript geparst werden, werden zeilenweise mit den 
	Funktionsblöcken abgearbeitet
	\item Die Funktionsblöcke werden ausgeführt wenn die Bedingung, 
         also der reguläre Ausdruck, wahr ist
	\item Die Funktionsblockbedingung kann aus mehreren Bedingungen bestehen, 
         die mit $|$$|$, \&\& oder $!$ verkn"upft sind
	\end{itemize}
}

\subsection{Beispiel}
\frame{
  \frametitle{Beispiel}
        \begin{block}{}
	\alert{awk} 
        'BEGIN \{  \\
        AUSGABE=''Hello World'' ;\\
        \} \\
        \{ print AUSGABE ; \}\\
        END \{ \\
        print ''Das ENDE '';\\
        \} ' \\
        $<$Eingabedatei$>$
        \end{block}
}


\subsection{Trennen von Feldern}
\frame{
  \frametitle{Trennen von Feldern}
	\begin{itemize}
	\item \alert{awk} trennt jede Zeile in Felder auf
	\item Das Trennzeichen steht in der Variablen FS (Field Seperator), 
        welches standardmässig ein 
	Whitespace ist
	\item Auf die Felder wird mit \$1, \$2, etc. zugegriffen
        \item \$0 beinhaltet die gesamte Zeile
	\item Achtung: Dies ist eine Anlehnung an Shellsyntax! 
        Variablen in awk haben bei der Abfrage des 
	Wertes nicht grundsätzlich die Form \$variablenname
	\end{itemize}
}


\subsection{Trennzeichen "andern}
\frame{
  \frametitle{Trennzeichen "andern}
        \begin{itemize}
        \item Das Trennzeichen wird entweder beim Aufruf von awk
        mit dem Argument-Fzeichen oder in dem
        BEGIN-Block geändert
        \item Der Fielseperator kann selbst auch ein regulärer Ausdruck sein
        \end{itemize}
}



\subsection{Einfache Beispiele}
\frame{
  \frametitle{Einfache Beispiele}
	\begin{block}{}
	\alert{awk} '/ftp/\{ print \$0; \}' /etc/services
	\end{block}
	\begin{block}{}
	\alert{awk} '/\^\$/\{ print ''Dies ist eine Leerzeile''; \}' $<$eingabedatei$>$
	\end{block}
	\begin{block}{}
	Angenommen wir hätten die Datei \texttt{Adressdatei} im Format:\\
	\texttt{Peter Meyer 49-551-12345678}\\
	\end{block}
	\begin{block}{}
	\alert{awk} '\{ print \$2'' , ''\$1'' , ''\$3 \}'  \texttt{Adressdatei}\\
	\end{block}
	\begin{block}{}
        würde solche Zeilen in\\
	\texttt{Meyer, Peter, 49-551-12345678} \\
        umformatieren
	\end{block}
}

\subsection{Interne Variablen}
\frame{
  \frametitle{Wichtige interne Variablen}
	\begin{itemize}
	\item FS - Fieldseperator
	\item NF - Number of Fields
	\item RS - Record Seperator
	\item NR - Number of Records
	\end{itemize}
}

\subsection{Arithmetische Operatoren}
\frame{
  \frametitle{Arithmetische Operatoren}
	\begin{itemize}
	\item awk kennt die meisten Operatoren, die auch schon aus C oder Java bekannt sind\\
	(+, -, *, ++, +=, ...)
	\item awk ist nicht typisiert - es kann also mit jeder Variable gerechnet werden, die aus 
	Zahlen besteht
	\end{itemize}
}

\section{awk Kontrollstrukturen und interne Funktionen}
\frame{
  \frametitle{awk Kontrollstrukturen und interne Funktionen}
	\begin{itemize}
	\item Kontrollstrukturen
		\begin{itemize}
		\item Stimmen ebenfalls weitgehend mit C oder Java überein\\
		(if, while, do ... while, for)
		\end{itemize}
	\item Interne Funktionen
		\begin{itemize}
		\item awk bietet eine Reihe von eingebauten Funktionen an, die primär im Bereich 
		arithmetische Operationen und Operationen mit Zeichenketten liegt
		\item Einige numerische Funktionen
			\begin{itemize}
			\item \textbf{int(x)} - schneidet Nachkommastellen ab
			\item \textbf{sqrt(x)} - zieht Quadratwurzel aus x
			\item \textbf{rand()} - liefert eine Zufallszahl zwischen 0 und 1
			\item weitere: \textbf{exp(x), log(x), sin(x), atan2(y,x), srand(x)}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
}

\subsection{Verarbeitung von Strings}
\frame{
  \frametitle{Verarbeitung von Strings}
	\begin{itemize}
	\item \textbf{length(string)} - Anzahl der Zeichen in einem String\\
	ohne das Argument string wird die Länge von \$0 ausgewertet
	\item \textbf{match(string, regexp)} - sucht nach dem regulärem Ausdruck regexp in string
	und liefert den Index des ersten Matches zurück
	\item \textbf{sprintf(format, expression1,..)} - erlaubt eine Stringformatierung wie in C
	\item \textbf{tolower(string) / toupper(string)} - 
        liefert eine Kopie von string zurück in der alle Grossbuchstaben durch 
	ihre entsprechenden Kleinbuchstaben bzw. umgekehrt ersetzt wurden
	\end{itemize}
}

\subsection{Stringmanipulation} 
\frame{
  \frametitle{Stringmanipulation}
	\begin{itemize}
	\item \textbf{split(string,array,fieldsep)} - 
        teilt string anhand des fieldsep und speichert 
	die einzelnen Teile in array
	\item \textbf{sub(regexp, replacement, target)} - 
        durchsucht target nach regexp und ersetzt das 
	erste Vorkommen durch replacement und liefert die Anzahl der Ersetzungen zurück
		\begin{itemize}
		\item taucht in replacement das \& Zeichen auf, 
                so ist dies ein Platzhalter für den 
		gematchten Teilstring
		\begin{block}{}
		 str=''daabaaa''; sub(/a*/, ''c\&c'', str); print str\\
		\end{block}
		\item würde die Ausgabe \texttt{dcaacbaaa} haben
		\end{itemize}
	\item \textbf{gsub(regexp, replacement, target)} - 
        wie die Funktion sub, nur werden hier alle Matches ersetzt
	\end{itemize}
}

\subsection{Eingebaute IO-Funktionen}
\frame{
  \frametitle{Eingebaute Input/Output-Funktionen}
	\begin{itemize}
	\item \textbf{system(kommando)} - erlaubt Systemkommandos von einem awk-Skript aus aufzurufen
	\item \textbf{close(filename)} - schliesst eine Datei oder Pipe
	\item \textbf{getline} - liest eine weitere Zeile aus der Eingabe\\
	getline kann auch aus einer Datei oder Pipe lesen, z.B. 
        liest 
		\begin{block}{}
        getline $<$ ''\texttt{data}'' 
		\end{block}
        die 
	nächste Zeile aus der Datei \texttt{data}
	\end{itemize}
}

\subsection{Assoziative Arrays}
\frame{
  \frametitle{Assoziative Arrays}
	\begin{itemize}
	\item \textbf{awk} kennt assoziative Arrays
	\item Im Gegensatz zu normalen Arrays wird hier kein nummerischer Wert als Index genommen, 
	sondern ein beliebiger Wert (Zahl oder String)
		\begin{block}{}
		\alert{awk}
		'\{\\
		free[\$1]=\$4;\\
		\}
		END \{\\
		print ''Freier Speicher auf /dev/hde3: ''free[''/dev/hde3'']\\
		\}' \texttt{/etc/fstab}
		\end{block}
	\end{itemize}
}

\subsection{Funktionen in awk}
\frame{
  \frametitle{Funktionen in awk}
	\begin{itemize}
	\item In \textbf{awk} kann man selbstverständlich auch eigene Funktionen schreiben
		\begin{block}{}
		function name(parameter ...) \{\\
		statements\\
		return ...;\\
		\}
		\end{block}
	\item Funktionen stehen oberhalb aller Programmblöcke
	\end{itemize}
}

\subsection{Besonderheiten}
\frame{
  \frametitle{Interessante Besonderheiten}
	\begin{itemize}
	\item Bei einem if/else-Konstrukt ist es möglich, 
        direkt gegen einen regulären Ausdruck zu testen\\
		\begin{block}{}
		if (variable ~ regexp) \{ ... \}
		\end{block}
	\end{itemize}
}

\subsection{Einbindung in Shellskripte}
\frame{
  \frametitle{Einbindung in Shellskripte}
	\begin{itemize}
	\item Ein \textbf{awk}-Skript wird wie ein gewöhnliches 
        Kommando in einem Shellskript aufgerufen
	\item Der Quelltext steht in einfachen Anführungszeichen als Argument
	\item Sollen Variable vom Shellskript an das awk-Skript durchgereicht,
         werden geschieht dies 
	über die Syntax\\
		\begin{block}{}
	\textbf{awk} \texttt{-v awkvariable=\$shellvariable'quelltext' }
		\end{block}
	\item Die Ausgabe des awk-Skriptes kann auf übliche Weise mit den Backticks zurück in eine Variable 
	geschrieben werden
	\end{itemize}
}

